<record xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <header>
    <identifier>oai:easy.dans.knaw.nl:easy-dataset:69950</identifier>
    <datestamp>2018-09-18T17:14:49Z</datestamp>
    <setSpec>D30000:D37000</setSpec>
    <setSpec>driver</setSpec>
    <setSpec>easy-collection:4</setSpec>
  </header>
  <metadata>
    <resource xmlns="http://datacite.org/schema/kernel-4" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://datacite.org/schema/kernel-4 http://schema.datacite.org/meta/kernel-4/metadata.xsd">
      <identifier identifierType="DOI">10.17026/dans-xke-8dpr</identifier>
      <creators>
        <creator>
          <creatorName>Kalisvaart, C.C.</creatorName>
          <affiliation>BAAC BV</affiliation>
        </creator>
        <creator>
          <creatorName>Kalisvaart, C.C.</creatorName>
          <affiliation>BAAC BV</affiliation>
        </creator>
      </creators>
      <titles>
        <title>IJsselstein, Plangebied Touwlaan</title>
        <title>BAAC-rapport V-15.0071</title>
        <title>Touwlaan</title>
      </titles>
      <publisher>BAAC BV</publisher>
      <publicationYear>2017</publicationYear>
      <subjects>
        <subject subjectScheme="NARCIS-classification" schemeURI="http://www.narcis.nl/classification" valueURI="http://www.narcis.nl/classfication/D37000" xml:lang="en">Archaeology</subject>
        <subject>archeologisch: boring</subject>
      </subjects>
      <contributors>
        <contributor contributorType="RightsHolder">
          <contributorName>BAAC BV</contributorName>
        </contributor>
      </contributors>
      <dates>
        <date dateType="Created">2015</date>
        <date dateType="Available">2017-03-30</date>
      </dates>
      <language>nl</language>
      <resourceType resourceTypeGeneral="Dataset">Dataset</resourceType>
      <alternateIdentifiers>
        <alternateIdentifier alternateIdentifierType="URN">urn:nbn:nl:ui:13-fxw9-ib</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier alternateIdentifierType="DMO_ID">easy-dataset:69950</alternateIdentifier>
      </alternateIdentifiers>
      <relatedIdentifiers/>
      <formats>
        <format>application/pdf</format>
      </formats>
      <rightsList>
        <rights>info:eu-repo/semantics/openAccess</rights>
      </rightsList>
      <descriptions>
        <description descriptionType="Other">BAAC bv heeft een bureauonderzoek en verkennend booronderzoek uitgevoerd in het plangebied Touwlaan te IJsselstein. De reden voor dit onderzoek is de geplande herstructurering van de Touwlaan.
Uit het bureauonderzoek is gebleken dat er resten van een Engelse
landschapstuin, een 17e eeuwse Hofkamp met moestuin, de buitenste
middeleeuwse gracht en een mogelijk toegangspad behorende bij kasteel
IJsselstein worden verwacht tussen de Kasteellaan en de Johan Willem Frisolaan.
Ook kunnen ter hoogte van de kruisingen met de Achtersloot, de Kasteellaan en de straat &#8220;Eiteren&#8221; nog restanten van laatmiddeleeuwse bebouwing worden aangetroffen. Oudere resten uit de Romeinse tijd (complextype: nederzetting) worden mogelijk in het noordelijke deel van het plangebied op de oevers van de Hollandse IJssel verwacht. Resten uit de prehistorie kunnen in het centrale deel van het plangebied nog voorkomen op de afzettingen van de Buitenzorg stroomgordel. De top van deze stroomgordel ligt echter buiten de maximale verstoringsdiepte van 1 m &#8211;mv. Binnen het gehele plangebied worden resten verwacht van een voormalige touwbaan uit de 19e/20e eeuw. De diepteligging van eventueel aanwezige archeologische resten is afhankelijk van de dikte van de
recent opgebrachte zandige ophoogpakketten.
Uit het veldonderzoek is gebleken dat het zuidelijke deel ten zuiden van boring 6 in een lager en van oorsprong nat komgebied ligt. Tussen boring 7 en boring 17 ligt een zone waar dikke ophoogpakketten en/of vullingslagen van een gracht voorkomen. De zone vanaf boring 17 ligt op een hoger gelegen oeverwal van de Hollandse IJssel waarop een antropogene ophogingslaag ligt. Ten noorden van de kruising met de straat &#8220;Eiteren&#8221; is het plangebied opgehoogd (recent verstoord)
tot meer dan 1 m hoogte. Uit het booronderzoek blijkt verder dat tussen de Kasteellaan en de Johan Willem Frisolaan grachtvullingen voorkomen en dat op meerdere plekken binnen het plangebied begraven leefniveaus (AC-horizonten) aanwezig zijn onder een &#233;&#233;n of tweefasig opgebouwd ophoogdek. De top van de aanwezige archeologische niveaus komt vrijwel overal voor binnen 1 m &#8211;mv.
Recente verstoringen reiken slechts op enkele plekken dieper dan 1 m &#8211;mv. Op basis van de resultaten van het bureauonderzoek en het booronderzoek geldt een middelhoge tot hoge archeologische verwachting op het aantreffen van archeologische resten uit de Romeinse tijd tot en met de nieuwe tijd C (complextypen: nederzetting, gracht, landschapstuin, huisplaats, touwslagerij).
Het gebied ten noorden van de kruising met de straat &#8220;Eiteren&#8221; heeft tot een diepte van 1,2 m &#8211;mv een lage verwachting toegekend gekregen vanwege de ophoging van meer dan 1 meter voor dit gedeelte van het plangebied.

BAAC bv adviseert om voor het gehele plangebied, met uitzondering van het gebied ten noorden van de kruising met de straat &#8220;Eiteren&#8221; en de zone tussen de Kasteellaan en de Johan Willem Frisolaan, de werkzaamheden archeologisch te laten begeleiden, conform het protocol proefsleuven. Voor het traject tussen de Kasteellaan en de Johan Willem Frisolaan wordt geadviseerd om deze te begeleiden, conform het protocol opgraven. In dit gedeelte kunnen zeer behoudenswaardige resten worden verwacht, waardoor hier alle geplande verstoringen die dieper reiken dan 25 cm &#8211;mv allereerst opgegraven dienen te worden. Het advies voor het gebied ten noorden van de straat &#8220;Eiteren&#8221; betreft, gezien de lage archeologische verwachting, vrijgave van archeologisch vervolgonderzoek.

Bovenstaand advies is op 11 juni 2015 is in grote lijnen overgenomen. Er is
besloten om voor het gehele plangebied de werkzaamheden archeologisch te begeleiden, indien behoud &#8220;in situ&#8221; niet mogelijk is. Deze archeologische begeleiding dient te worden uitgevoerd conform het KNA 3.3 protocol proefsleuven (IVO-P), indien behoudenswaardige archeologische resten worden aangetroffen dient te worden doorgestart naar het protocol Opgraven. Dit onderzoek dient te worden uitgevoerd op basis van een door de bevoegde overheid goedgekeurd Programma van Eisen (PvE). De beide hier aangegeven onderzoeksfasen mogen in hetzelfde PvE worden opgenomen.</description>
      </descriptions>
      <geoLocations>
        <geoLocation>
          <geoLocationPlace>IJsselstein</geoLocationPlace>
        </geoLocation>
        <geoLocation>
          <geoLocationPlace>IJsselstein</geoLocationPlace>
        </geoLocation>
        <geoLocation>
          <geoLocationPlace>Utrecht</geoLocationPlace>
        </geoLocation>
        <geoLocation>
          <geoLocationPoint>
            <pointLatitude>52.02149264</pointLatitude>
            <pointLongitude>5.04183305</pointLongitude>
          </geoLocationPoint>
        </geoLocation>
      </geoLocations>
    </resource>
  </metadata>
</record>
