<record xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <header>
    <identifier>oai:easy.dans.knaw.nl:easy-dataset:113722</identifier>
    <datestamp>2018-11-16T15:25:20Z</datestamp>
    <setSpec>D30000:D37000</setSpec>
  </header>
  <metadata>
    <resource xmlns="http://datacite.org/schema/kernel-4" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://datacite.org/schema/kernel-4 http://schema.datacite.org/meta/kernel-4/metadata.xsd">
      <identifier identifierType="DOI">10.17026/dans-z3u-2zav</identifier>
      <creators>
        <creator>
          <creatorName>Putten, M.J. van</creatorName>
          <affiliation>BAAC bv</affiliation>
        </creator>
      </creators>
      <titles>
        <title>Gemeente Venray. ooijen-Wanssum Hoogwatergeul. Deelgebied W1-west, vindplaats II te Wanssum</title>
        <title titleType="AlternativeTitle">Inventariserend veldonderzoek (karterende fase plus)</title>
        <title titleType="AlternativeTitle">BAAC Rapport V-17.0226</title>
      </titles>
      <publisher>BAAC bv</publisher>
      <publicationYear>2018</publicationYear>
      <subjects>
        <subject subjectScheme="NARCIS-classification" schemeURI="http://www.narcis.nl/classification" valueURI="http://www.narcis.nl/classfication/D37000" xml:lang="en">Archaeology</subject>
        <subject subjectScheme="ABR-complex" schemeURI="http://cultureelerfgoed.nl/" xml:lang="nl">Nederzetting, onbepaald (NX)</subject>
        <subject subjectScheme="ABR-periode" schemeURI="http://cultureelerfgoed.nl/" xml:lang="nl">Paleolithicum: tot 8800 vC (PALEO)</subject>
      </subjects>
      <contributors>
        <contributor contributorType="RightsHolder">
          <contributorName>BAAC bv</contributorName>
        </contributor>
      </contributors>
      <dates>
        <date dateType="Created">2018-11-15</date>
        <date dateType="Available">2018-11-15</date>
      </dates>
      <language>nl</language>
      <resourceType resourceTypeGeneral="Dataset">Dataset</resourceType>
      <alternateIdentifiers>
        <alternateIdentifier alternateIdentifierType="URN">urn:nbn:nl:ui:13-m4-qvna</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier alternateIdentifierType="DMO_ID">easy-dataset:113722</alternateIdentifier>
      </alternateIdentifiers>
      <relatedIdentifiers/>
      <formats>
        <format>application/pdf</format>
      </formats>
      <rightsList>
        <rights>info:eu-repo/semantics/restrictedAccess</rights>
      </rightsList>
      <descriptions>
        <description descriptionType="Other">Op basis van het vondstmateriaal dat ter plaatse van vindplaats II is aangetroffen, kan worden geconcludeerd dat er aanwijzingen zijn voor bewoning gedurende de steentijd. De vindplaats heeft een oppervlakte van circa 107 m2.
Voor vindplaatsen daterend uit deze periode dient rekening gehouden te worden met resten van jachtkampen van jagers-verzamelaars met een strooiing van bewerkt vuursteen en natuursteen. Het archeologisch relevante niveau bevindt zich op een diepte vari&#235;rend van 80 cm-mv in het westelijke deel tot 35 cm-mv in het oostelijke deel. Dit betekent dat de vindplaats bij ondiepe verstoringen geen gevaar loopt te worden verstoord. BAAC bv hanteert als uitgangspunt dat verstoringen in het westelijke deel van het plangebied, daar waar de parallelweg zal worden aangelegd, tot 30 cm-mv geen bedreiging zullen vormen voor het bodemarchief. Hiermee wordt een buffer van circa 20 tot 50 cm gecre&#235;erd, wat afdoende zou moeten zijn om de vindplaats in situ te kunnen behouden. 
Voor wat betreft de weg die verdiept zal worden aangelegd, geldt dat de verstoringsdiepte van 1,2 meter beneden maaiveld te groot is. Het archeologisch relevante niveau bevindt zich namelijk ruim binnen deze 1,2 meter. Op bijlage 6 is echter zichtbaar dat de vindplaats zoals begrensd op basis van onderhavig onderzoek zich buiten de aan te leggen weg bevindt en derhalve ook niet bedreigd zal worden.  

Er wordt derhalve geen vervolgonderzoek geadviseerd indien de verstoringdiepte ter plaatse van de parallelweg zich beperkt tot een diepte van maximaal 30 cm-mv en de geplande werkzaamheden voor de verdiept aan te leggen weg niet binnen de contouren van de vindplaats zullen plaatsvinden. Mocht dit technisch niet haalbaar zijn en verstoringen dieper dan 30 cm niet kunnen worden vermeden, dan wordt geadviseerd vervolgonderzoek te laten uitvoeren. Conform de huidige standaard voor waarderend onderzoek met betrekking tot een steentijdvindplaats is een waarderend booronderzoek de meest gebruikelijke methode. Er dient geboord te worden met een 2 bij 2,5 boorgrid, waarbij het sediment uit de archeologisch relevante bodemlaag wordt verzameld om elders, bijvoorbeeld op kantoor, nat te worden gezeefd en onderzocht op de aanwezigheid van archeologische indicatoren. Het doel van een dergelijk onderzoek zal zijn het vaststellen van de exacte aard, omvang, datering, gaafheid en conserveringsgraad van de vindplaats op basis waarvan de archeologische waarde van het gebied definitief kan worden vastgesteld.</description>
      </descriptions>
      <geoLocations>
        <geoLocation>
          <geoLocationPlace>Ooijen-Wanssum Hoogwatergeul</geoLocationPlace>
        </geoLocation>
        <geoLocation>
          <geoLocationPlace>Wanssum</geoLocationPlace>
        </geoLocation>
        <geoLocation>
          <geoLocationPlace>Gemeente Venray</geoLocationPlace>
        </geoLocation>
        <geoLocation>
          <geoLocationPlace>Limburg</geoLocationPlace>
        </geoLocation>
        <geoLocation>
          <geoLocationPoint>
            <pointLatitude>51.53388133</pointLatitude>
            <pointLongitude>6.06570168</pointLongitude>
          </geoLocationPoint>
        </geoLocation>
      </geoLocations>
    </resource>
  </metadata>
</record>
