<record xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <header>
    <identifier>oai:easy.dans.knaw.nl:easy-dataset:35475</identifier>
    <datestamp>2018-09-18T16:53:08Z</datestamp>
    <setSpec>D30000:D37000</setSpec>
    <setSpec>easy-collection:4</setSpec>
  </header>
  <metadata>
    <resource xmlns="http://datacite.org/schema/kernel-4" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://datacite.org/schema/kernel-4 http://schema.datacite.org/meta/kernel-4/metadata.xsd">
      <identifier identifierType="DOI">10.17026/dans-x3t-asd2</identifier>
      <creators>
        <creator>
          <creatorName>ADC ArcheoProjecten</creatorName>
        </creator>
        <creator>
          <creatorName>Zee, R.M. van der </creatorName>
        </creator>
      </creators>
      <titles>
        <title>Bodegraven Nieuwerbrug aan den Rijn Endelkade 2 Booronderzoek</title>
        <title titleType="AlternativeTitle">Endelkade 2 te Nieuwerbrug aan den Rijn (gemeente Bodegraven)</title>
        <title titleType="AlternativeTitle">Een Bureauonderzoek en Inventariserend Veldonderzoek in de vorm van een verkennend en karterend booronderzoek</title>
      </titles>
      <publisher>ADC ArcheoProjecten</publisher>
      <publicationYear>2010</publicationYear>
      <subjects>
        <subject subjectScheme="NARCIS-classification" schemeURI="http://www.narcis.nl/classification" valueURI="http://www.narcis.nl/classfication/D37000" xml:lang="en">Archaeology</subject>
        <subject>Archeologisch: booronderzoek</subject>
      </subjects>
      <contributors>
        <contributor contributorType="Other">
          <contributorName>Lohof, E. </contributorName>
        </contributor>
        <contributor contributorType="Other">
          <contributorName>Veer, R.H. van 't</contributorName>
        </contributor>
        <contributor contributorType="RightsHolder">
          <contributorName>ADC ArcheoProjecten</contributorName>
        </contributor>
      </contributors>
      <dates>
        <date dateType="Submitted">2010-05-28</date>
        <date dateType="Created">2010-05-28</date>
        <date dateType="Available">2010-10-05</date>
      </dates>
      <language>nl</language>
      <resourceType resourceTypeGeneral="Dataset">Dataset</resourceType>
      <alternateIdentifiers>
        <alternateIdentifier alternateIdentifierType="URN">urn:nbn:nl:ui:13-bif-rko</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier alternateIdentifierType="DMO_ID">easy-dataset:35475</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier alternateIdentifierType="AIP_ID">twips.dans.knaw.nl--2636177154615364937-1275033621684</alternateIdentifier>
      </alternateIdentifiers>
      <formats>
        <format>application/pdf</format>
      </formats>
      <rightsList>
        <rights>info:eu-repo/semantics/openAccess</rights>
      </rightsList>
      <descriptions>
        <description descriptionType="Other">In opdracht van Invepro B.V. te Lopik heeft ADC ArcheoProjecten een bureauonderzoek en een inventariserend veldonderzoek uitgevoerd voor het plangebied Endelkade 2 in Nieuwerbrug aan den Rijn (gemeente Bodegraven). In het plangebied zal de uitbreiding van een veestal gerealiseerd worden. Het onderzoek is uitgevoerd in het kader van een aanvraag van een bouwvergunning en was noodzakelijk om te bepalen of bij de voorgenomen activiteiten de kans bestaat dat archeologische resten in de ondergrond worden aangetast. 

Hoewel deze tot op heden in het gebied niet zijn aangetoond, kunnen in de diepere ondergrond oeveren beddingafzettingen van de Blokland-Snelrewaard meandergordel aanwezig zijn. Op of in de top van deze afzettingen kunnen, gezien de ouderdom van de meandergordel, archeologische resten voorkomen uit het Laat Neolithicum. De resten zullen zich naar verwachting manifesteren als een archeologische laag, bestaande uit een vermenging van onder meer kleine fragmenten aardewerk, houtskool en bot met het oorspronkelijke substraat. De meeste typen archeologische resten (bot, houtskool, aardewerk, metaal) zullen door de natte en zuurstofloze condities goed zijn geconserveerd. Bovendien zullen eventuele resten door afdekking met veen en latere komafzettingen van de Oude Rijn niet door (sub)recente bodemingrepen zijn aangetast.

Vanwege de hoge grondwaterspiegel en de moeilijk bewerkbare gronden werden rivierkommen tot aan de grootschalige ontginningen in de Late Middeleeuwen niet uitgekozen voor bewoning en/of landbouw.

De kans op archeologische resten in het veen en de komklei wordt daarom gering geacht. Het komgebied van de Oude Rijn wordt evenwel doorsneden door crevasses. Op basis van het AHN kan ter plaatse een dergelijke geul verwacht worden. Hoewel tot op heden op de hieraan gerelateerde afzettingen nog geen archeologische resten zijn aangetroffen, moet hier toch rekening mee worden gehouden. Eventuele resten kunnen uit de Bronstijd, IJzertijd en Romeinse tijd dateren. Ook deze resten zullen zich naar verwachting manifesteren als een archeologische laag. Echter, vanwege de ondiepe ligging moet rekening worden gehouden met een verstoring door (sub)recente bodemingrepen.

In de Middeleeuwen werden de komgebieden op grote schaal ontgonnen. Het plangebied maakt geen deel uit van een ontginningsas en was op oude kaarten onbebouwd. De huidige boerderij is gebouwd in 1996 na een ruilverkaveling. Archeologische resten uit de Middeleeuwen en Nieuwe tijd worden daarom niet verwacht.

Teneinde deze verwachting te toetsen werd in het plangebied een booronderzoek (specificatie VS03) uitgevoerd. Hierbij zijn in het plangebied geen aanwijzingen voor een verstoring van de natuurlijke bodem vastgesteld. Het booronderzoek wijst uit, dat de bodem bestaat uit komafzettingen en veen (respectievelijk Formatie van Echteld en Formatie van Nieuwkoop), afgedekt door een pakket crevasseafzettingen (Formatie van Echteld) van de Oude Rijn. Archeologische resten zijn niet waargenomen. Op basis van het bureauonderzoek werden afzettingen van de stroomgordel van Blokland-Snelrewaard verwacht. Deze zijn tijdens het booronderzoek niet aangetroffen.

ADC ArcheoProjecten adviseert om het terrein vrij te geven voor de voorgenomen ontwikkeling. Het is echter niet volledig uit te sluiten dat binnen het onderzochte gebied toch nog archeologische resten voorkomen. Het verdient daarom aanbeveling om de uitvoerder van het grondwerk te wijzen op de plicht archeologische vondsten te melden bij het bevoegde overheid, zoals aangegeven in artikel 53 van de Monumentenwet.</description>
      </descriptions>
      <geoLocations>
        <geoLocation>
          <geoLocationPlace>Zuid-Holland</geoLocationPlace>
        </geoLocation>
        <geoLocation>
          <geoLocationPlace>Bodegraven</geoLocationPlace>
        </geoLocation>
        <geoLocation>
          <geoLocationPlace>Nieuwerbrug aan den Rijn</geoLocationPlace>
        </geoLocation>
        <geoLocation>
          <geoLocationPlace>Endelkade 2</geoLocationPlace>
        </geoLocation>
        <geoLocation>
          <geoLocationPlace>31D</geoLocationPlace>
        </geoLocation>
        <geoLocation>
          <geoLocationPoint>
            <pointLatitude>52.06765382</pointLatitude>
            <pointLongitude>4.80406075</pointLongitude>
          </geoLocationPoint>
        </geoLocation>
        <geoLocation>
          <geoLocationPoint>
            <pointLatitude>52.06765382</pointLatitude>
            <pointLongitude>4.80406075</pointLongitude>
          </geoLocationPoint>
        </geoLocation>
      </geoLocations>
    </resource>
  </metadata>
</record>
